中國APP抖音 開始在西方年輕人中風靡

中國APP抖音 開始在西方年輕人中風靡

你有沒有見過小熊軟糖合唱愛黛兒（Adele）的《Someone Like You》？你有沒有看到一些人在給土豆化妝的視頻，又或是在街上有人莫名奇妙地對你大喊「hit or miss」？

這些視頻均是來自中國軟件抖音海外版TikTok，TikTok是一個可能年過35歲的人不太知道的短視頻分享軟件。有愈來愈多不同背景的用戶，開始使用這個軟件。

BBC科技事務記者珍‧韋克菲爾德（Jane Wakefield）介紹了為何TikTok會風麾全球。

TikTok是什麼？

TikTok由中國民企字節跳動（ByteDance）持有，抖音自2016年上架後，一年之內用戶人數破億，每日觀看人次達10億。

2018年初，抖音是中國和泰國最多人下載的軟件，到10月份，抖音成為全球第三多用戶下載的軟件。抖音在西方國家也發展得不錯，單在美國就有8千萬人次下載。

2017年，，這是一個有小孩的家長們可能熟悉的短音樂視頻軟件，這宗新聞令更多人認識抖音，增加了另外3千萬用戶。

目前，抖音和海外版TikTok有超過五億的活躍用戶，當中四成來自中國大陸以外的地區。

在TikTok上的影片一般不超過15秒，它正嘗試容許星級用戶製作達59秒的影片，測試這種較長的影片會否受歡迎。近期，軟件亦加入了廣告，試圖從這些短片中賺錢。

這些短片都有不同的主題，例如音樂、烹飪、跳舞和時裝。以往，字節跳動專注發展新聞軟件「今日頭條」，這是一個會以人工智能去獲取用戶的喜好，再給予用戶個別類型的內容網站，TikTok也使用了同一種人工智能，按用戶喜好提供內容。

TikTok提供一些電影製作風格的特別效果，供用戶編輯影片。

「TikTok發展了一套成功的模式，把用戶生產內容（UGC）製作成簡單、易接觸、有專業水平的錄像，」分析公司安妮軟件（App Annie）的執行總監保羅‧巴恩斯（Paul Barnes）說。

但這不是第一個短片分享軟件，短視頻社交服務Vine也是，但TikTok更成功。

「Vine也是熱門的短片軟件，但比較難製作有質素的影片，你需要用智能電話以外的東西，並有相當高的專業技術，以及出色的表演天才，才有望製作一些吸引別人的影片，」巴恩斯說。

「與此相比，TikTok的編輯功能相對更直接，令製作原創影片變得比以往容易。」
TikTok被形容是互聯網中一個開心的地方，它的影片都是帶點滑稽、傻呼呼的，不像YouTube般有一些「較黑暗」的內容。

但發行市場雜誌《The Drum》的夏洛特‧麥克萊尼（Charlotte McEleny）稱，TikTok的熱潮不一定持久。

「沒有用戶生產內容或是主力依靠用戶自主的平台，能夠成為淨土。它應該從以往的錯誤中學習，許多平台在平衡創意和自我表達方面也遇上困難，特別是要保護用戶，以免他們接觸到不恰當的內容。」

誰用TikTok？

索菲（Sophie）今年12歲，理論上講，她不能夠使用這個軟件，這個軟件要求用戶已是13歲或以上，但與許多年輕人一樣，轉投了TikTok，並得到家長的許可。，她更常使用TikTok，因為這些內容簡短。

「影片大多只有15秒，你可以在短時間內看很多內容，」她說。

32歲的穆納瓦爾（Munavar Zeb）住在印度蘇拉特，他使用TikTok超過一年，喜歡在周日發佈自己的影片。

「我認為最吸引的地方，是每個人都可以在鏡頭前表演、唱歌、跳舞，然後上載上去，得到世界上不同的人的讚好，並最終變得有名。」

「我不知道其他人怎麼樣，但每當有人讚我的影片，我都雀躍不已。」

來自英國曼徹斯特的勞瑞‧埃勒（Laurie Elle）在TikTok擁有250萬追隨者，曾經被邀請出席線下活動。她是一個舞者，主要分享跳舞的視頻。

她說軟件十分易用，「你可以直接用手機拍攝，加入特效，不用任何專業器材。」

「現在這個軟件真的很火，十分有趣易用，讓每個人都有機會發揮創意自行製作內容，」她說。

她對BBC表示，目前這個軟件沒有「負面內容」，雖然她個人曾經收過最負面的評論和訊息，但TikTok有選項可以禁掉這種內容。

無論你喜不喜歡這個軟件，但它的存在難以避免，不少視頻和趣圖也會出現在網上，這些視頻都有一個水印作標記和宣傳，讓你清楚知道它的來源。在目前很多不知名來源的網絡內容中，這個品牌因此突圍而出。

字節跳動做到了百度、騰訊都做不到的事，就是吸引無數西方用戶。

「很有趣，這麼簡單的東西可以突圍而出，擊倒在中國很受歡迎的微信，許多人都在想，這是否會與微信連在一起。」

「很多中國年輕人已習慣用微信支持、訂購、社交，但在歐美地區，還未建立起這種生活習慣。」

美國脫口秀主持人吉米‧法倫（Jimmy Fallon）曾經宣傳這個軟件，併發起一個名為#TumbleweedChallenge（風滾草挑戰）的運動，用戶在地上翻滾，並配上一些西方電影配樂。

自2018年11月，這個主持人在吉米‧法倫今夜秀（The Tonight Show，又譯吉米A咖秀）提及後，在軟件上，已有超過900萬段視頻標記了#TumbleweedChallenge。

TikTok正在愈來愈多的國家流行，並得到更多的用戶，似乎暫時仍沒有停下來的跡象，就像風滾草一樣仍在不斷滾下去。

TikTok係外國興左好耐啦
但個生態同中國好唔同
變左memes集中地

Disease

vine 同musicly 啲fd

musicly 好似俾抖音收購咗

我知
但無衝突
都係tap緊差唔多嘅market：即食短片
所以tiktok買咗musicly，vine又死死地嘅情況下就tiktok好難唔heat

的確全世界都風靡抖音
係得連登仔特別清高

台灣情況

只睇日本妹

人地外國就多數ironically咁整memes
亞洲呢邊就搞到好cringy

只怪當年vine唔堅持落去
外國app冇得打入中國，中國app抄吓人推返出嚟又可以喺出面市場爭埋一份，公平咩！！貿易戰快升級！

大陸軟文化輸出
世界將會被中國統治
而家應該要學好普通話

連登真係越反越紅

入黎睇連登仔搬龍門

得香港人真正反中

純粹係外國人仲未感受到支那嘅邪惡同威脅
香港人水浸眼眉緊係唔同

高速公路最重要😂